[轉載]一個悲慘的中國創業工廠主的自白

我已多日無眠，又無人可述說，唯有上網一吐心聲。
不求理解，不要可憐！ 自己做的選擇，自己承擔。
以下所說均為事實，絕無半點虛假。

創業背景：
2017年5月，某傻瓜響應國家號召“大眾創業、萬眾創新”，不顧妻子家人的勸阻（她們認為我的性格不適合開辦企業，遊戲玩多了的後遺症，總認為這個世界還是美好的），毅然決然的創辦了某液壓公司。 曾雄心萬丈的想做出一流的低速大扭矩液壓馬達，以替代國外價格高昂的進口件。 在為國家建設添一份力的同時體現自身的人生價值。

作為一個整機製造而非加工型的企業。 在有限的資金前提下，秉持著麻雀雖小五臟俱全的理念。 購買了數控車床、加工中心、鑽攻中心、內外圓磨床、平面磨床、插床等一系列能讓我自主完成生產的設備。 期間有我父親方面的資金支持。 （算是個偽“富二代”吧）

創業歷程：
創業初期當時某大市由於環保、拆遷等原因很多小廠搬遷至我市，造成工業廠房十分緊俏。 不得已退而求其次，租借某國企舊廠房其中的一幢，其缺點是層高稍矮、車輛進出不方便。 在有了廠房以後，對設備佈局規劃，設備電路、空壓機供氣管路鋪置，必要辦公器材的購買，均為親力親為。 但那時累卻開心，痛卻快樂。 細節不再述說17年，通脹已經加劇，各位可參考房價。 同時內地發展迅速，很多人已不願出來打工。

曾找過當地數控培訓學校的學生，其在沒有任何工作經驗的前提下，就期望能得到7-8千的月收入，這完全超出我的預期，也超出我的承擔能力。 沒辦法只能招有一點機械基礎的操作工。 給予除五險外，並保證月最低入手4千。 就這樣磕磕絆絆的招了4名員工，至此工廠開始運行。 產品生產細節不再述說，也會很無聊。 總之那段時間，我就是一條狗，累的像條快死的老狗。 但僅僅是身體累，晚上需要思考的事情比較多。 總體還能保持樂觀。

終於真正讓我感到悲觀的事情接踵而來1、原材料的訂購：由於環保、人力等因素，鑄件廠家有關門的，有轉行的。 剩餘的廠家不是產能不夠，就是紛紛提價，並且要先行支付貨款。 如此一來資金壓力就擺在了眼前。 為了能讓生產繼續下去，真的是舔著臉問人要貨。 為了企業能活下去，自尊是什麼？

2、產品的銷售：作為某市第一家採用不對稱幅角分配製作的低速大扭矩液壓馬達，同時採用高精數控設備加工零部件，有信心質量會好於大多數廠家。 但是沒用，市場已經爛了。 主機配套客戶，明確表示只在意產品的價格，質量一般就行。 （畢竟主機售後配件市場也是挺大的）作為新創辦的企業，在客戶還未認可我的產品前。 只能靠略低於那些用普通車床改造後生產產品的廠家，去爭取那一點點市場份額。 我想不通，我到底在幹什麼？ 我看不到希望。

3、回款的難度：機械行業壓款是普遍存在的，我也沒有例外。 上游原材料供應商和下游主機廠商的強勢，我簡直是人為刀俎,我為魚肉。 也罷隨便欺負吧，誰叫咱軟弱呢。

4、上面僅僅是目前創業困難之處，我可以坦然接受，也可以接受失敗。 撐不下去了，就把設備全賣了養老。 真正讓我感到悲觀的是人心。 鑑於國家對環境保護的重視，也讓某些行業成了斂財的工具。 為達到環保要求噴漆工藝外協交由有資質單位處理，同時採用價值3千多的環保切削液。 然而當我聯繫廢液處理公司時，對方明確表示不管來不來處理，不管量有多少一口價XXXX/噸（高價），不然不簽合同。 讓我瞬間有了交保護費的感覺。 （插曲：交談時另有一家曾經被舉報外排河流多次的企業也在辦理廢液處置合同，有說客陪同。）

在此我用親身經歷告訴想參與機械行業的朋友，在目前科技僅有橫向發展的前提下。 普通創業所以參與的項目，都存在產品同質化，利潤微薄的困境。 除非你能做大做強

一位還欠著一半房租，開廠就是為了付工資和房租的工廠主，一位感覺活的越來越沒有尊嚴，並且看不到希望的工廠主混亂凌晨自白。

This is china

真係好慘

大陸靠呃呃氹氹，做實事實業就比人欺壓，所以點解支国永遠都強大唔到就係咁

你輸在market放係大陸但出產高品質既貨 支那畜眼中只有錢

香港都差唔多